\chapter{A newtoni mechanika}

\lettrine[lines=2]{A}{} ,,klasszikus mechanika'' és a ,,newtoni mechanika'' 
kifejezéseket gyakorlatilag szinonimáknak tekintjük --
ezzel is utalva arra, hogy az egész klasszikus mechanika Newton 
\emph{Philosophiae Naturalis Principia Mathematica}
(A természetfilozófia matematikai elvei) című művéből ered.

Rögtön le kell szögeznünk, hogy a mechanikatanulást \emph{nem} a Principával kell elkezdeni!
Mint minden klasszikus műben, az ebben szereplő meggondolások is nehézkesek és homályosak; 
ezeknek túlnyomó részét manapság már teljesen máshogyan csinálnánk. Ennek ellenére még mindig 
jelentős érdeklődés övezi a Principia bizonyos részeinek vizsgálatát -- végülis a 
,,Newton-törvényekre'' épül az egész klasszikus mechanika, ezek pedig a Principiából erednek.
Továbbá, a Principia kellemes matematikai meglepetéseket is tartogat számunkra. 

Minden, a Principából vett idézetet a 
\begin{quote}
Newton, The Principia. Fordította Bernard Cohen és Anne Whitman. University of California Press, 1999.
\end{quote}
műből vettük. Ez a korszerű fordítás már nélkülözi az elavult kifejezéseket, 
részletesen elmagyarázza a még használatos, régies szakkifejezések jelentését és a 
korábbi fordítások számos hibáját is kijavítja. Továbbá, egy terjedelmes
útmutatóval kezdődik, amely majdnem olyan hosszú, mint maga a Principia.

A Principia egy sehol sem sűrű részhalmazát fogjuk lefedni, illetve egy másik új könyvet,
\begin{quote}
S. Chandrasekhar, Newton's Principia for the Common Reader, Clarendon Press, 1995
\end{quote}
amelyre sok témában támaszkodtam, és amely igen hasznos lehet minden olyan olvasónak, akit érdekel
a Principia óriási ismeretanyagának felfedezése. Az iménti könyv részletes, modern matematikai 
nyelven íródott érveléseket (amelyek nem mindig azonosak Newton bizonyításaival), 
továbbá számos érdekes találgatást tartalmaz Newton gondolatmenetére vonatkozóan.

Mintegy megelőző csapásként hadd jegyezzem meg, hogy a Principia olvasásának nehézségével 
csak az ahhoz való megjegyzések hozzáfűzésének veszélye ér fel. A Principia ismeretanyagát
 már annyira alaposan kibányászták a szakértők és a tudósok, illetve a bonyolult történeti 
gyökereit annyira részletesen megvizsgálták, hogy egy amatőr által kisütött értelmezések
 vagy megjegyzések bizonyosan egyhangú megvetést váltanának ki az ,,ínyencekből''.

Mindazonáltal mi önfeledten ki fogunk ragadni és interpretálni részeket a Principiából 
a kortárs fizika kontextusában. Számos történeti megjegyzést is elszórtunk az I. részben.

Euklidész Elemek című művéhez hasonlóan -- amit imitálni próbál a Principia --, 
két előzetes szakasszal indít: ,,Definíciók'' és ,,Axiómák, avagy a mozgás
törvényei''. Jogos tehát azt állítani, hogy a Principia ugyanazokkal az erényekkel 
és hibákkal rendelkezik, mint az Elemek. Ez utóbbi mű bámulatos szigorral folytatódik 
egy döcögős kezdet után, ahol olyan definíciókat kell lenyelnünk, mint például 
,,pont az, aminek nincs része'', és az egyenes ,,vastagság nélküli hossz'', 
illetve olyan alapelvekkel, mint az ,,egybevágósági tétel'', amelyekhez menthetetlenül rossz 
bizonyításokat ad meg Euklidész, ahelyett, hogy posztulátumként tenné fel őket. 

Az Elemek korrekt matematikai formába öntése nem jelent problémát a mostani matematikusoknak. 
Egyszerűen összegyűjtjük a nem definiált fogalmakat, mint például ,,pont'', ,,egyenes'', vagy 
,,egy pont illeszkedik egy egyenesre'', és axiómának tekintjük azokat, amiket nem tudunk
bebizonyítani. Ezután továbbmegyünk. Persze lehet, hogy az egyenest speciális ponthalmazként 
szeretnénk definiálni, ekkor az egyenesre való illeszkedést egyszerűen halmazban való
 tartalmazásként értelmezzük. Ez jól illusztrálja, hogy sokféleképpen lehet a ,,definiálatlan''
fogalmakat kezelni.

A kortárs fizikusok szerint a ,,definiálatlan'' fogalmakat operatíve kell definiálni: 
az adott fogalmat definiáltnak tekintjük, ha meg tudjuk mondani, hogy hogyan kell megmérni. 
Sajnos ki fog derülni, hogy ez az eljárás bonyodalmakat és delikát kérdéseket tartogat. 

\begin{center}
\textbf{Alapfogalmak}\vspace{-1em}
\end{center}

\section{Tömeg és erő}

A mechanikában az első alapfogalom a tömeg. Newton eleinte ,,anyagmennyiségnek'' nevezi; ez a Principia 1. Definíciója:
\begin{quote}
\emph{Az anyagmennyiség az anyag egy olyan mérőszáma, amely a sűrűségből és a térfogatból együttesen származik.}
\end{quote}

Nem kell különösebb éleslátás annak belátásához, hogy ez a definíció reménytelenül cirkuláris, 
elvégre a sűrűséget a tömeg térfogatra vonatkoztatott arányaként szokás definiálni. 
Ám Newton hasztalannak tűnő megfogalmazása tartogat néhány érdekes következményt.
Például az várjuk, hogy egy objektum tömege változatlan marad, ha megváltoztatjuk az alakját; 
a víz tömege változatlan marad, ha megfagyasztjuk, vagy
hóvá alakítjuk; illetve a levegő tömege is változatlan marad ha összenyomjuk. 

De a modern tömegfogalmunk még tisztábban tükröződik a Newton által később 
,,tehetetlen tömegnek'' nevezett fogalomban: a tehetetlen tömeg a nyugvó test 
ellenállóképessége a mozgatással szemben, vagy általában: az állandó sebességgel
mozgó test ellenállóképessége a sebességének megváltoztatásával szemben. 

Például tekintsünk két tömör golyót, mondjuk legyen mindkettő 1 méter átmérőjű,
 az egyik vasból, a másik parafából készült, és álljon mindkettő nyugalomban a padlón.
 Ahhoz, hogy a parafagolyót mondjuk 5 méter per szekundum sebességű gördülésbe hozzuk,
egy kicsit meg kell löknünk; mindennapi szóhasználattal élve egy kis erőt kell kifejtenünk. 
Ám ha a vasgolyót akarjuk mozgásba hozni, akkor sokkal erősebben kell meglöknünk,
 vagyis sokkal nagyobb erőt kell kifejtenünk. Az ilyesfajta tapasztalatok vezetnek oda, hogy 
a vasgolyónak nagyobb tömeget tulajdonítunk, mint a parafagolyónak.

Tehát durván szólva egy tárgy tömege az erők mozgatóhatásával szembeni ellenállását méri. 
Persze az \textbf{erő} a mechanika második alapfogalma, így egyszerűen fel kell tételeznünk, 
hogy tudjuk, hogy mit értünk az alatt, hogy egy mágnes erőt fejt ki egy vasdarabra; 
hogy a gravitáció erőt fejt ki egy tetszőleges tárgyra; vagy hogy egy rugó kinyújtásához 
erőt kell kifejteni, és ilyenkor a rugó is erőt fejt ki a kinyújtott végén azért, 
hogy visszahúzza magát az eredeti állapotába. Az olyan erők kapcsolódnak leginkább a 
mindennapi tapasztalatainkhoz, amelyet egy személynek kell kifejteni valamilyen cél 
érdekében, például a parafa-, vagy a vasgolyó megmozdításához,
bár talán éppen az ilyen jellegű erőket a legnehezebb kvantitatíve megfogni.

Mellesleg hallgatólagosan benne van az iménti diszkusszióban, 
hogy az erőnek nem csak nagysága van,
 hanem \emph{iránya} is, elvégre a nehézségi erő a Föld középpontja felé húz és a rugó által 
kifejtett erő mindig a rugó tengelyének irányába mutat. Ezért az erőket természetes módon 
megfeleltethetjük a matematikai vektoroknak, azaz $\Real^3$ elemeinek, bár gyakran
egyszerűen nyilaknak képzeljük őket. 

Newton még egy fogalmat definiál, amelyet ,,mozgásmennyiségnek'' nevez. 
Ezt manapság a tárgy \textbf{impulzusának} nevezzük, és ez egyszerűen az objektum $m$ 
tömegének és $\fie{v}$ sebességvektorának $m\fie{v}$ szorzata. De még ez
a definíció is rejteget nehézségeket, mivel feltételezi, hogy egy objektum mozgását 
le lehet írni egy $\Map{c}{\Real}{\Real^3}$ görbe segítségével, amelynek a 
sebességvektora $\fie{v}=c'$. Ez utóbbi határozottan \emph{nem} érvényes
es lejtőn leguruló golyóra, vagy egy eldobott, forgó rúdra.
\begin{center}\label{lejtohajit}
\includegraphics[scale=0.2]{fig/lejtohajit.png}
\end{center}
Ennélfogva, eleinte csak ,,részecskékre'', avagy ,,tömegpontokra'' szorítkozunk, 
amely absztrakciók a valóságban nyilván nem léteznek, viszont értelmes ,,első közelítést'' 
adnak bizonyos szituációkban, például a bolygók Nap körüli keringésének esetében. Egy részecske
matematikailag csupán egy $\Map{c}{\Real}{\Real^3}$ görbe,
 amelynek deriváltjára $c'=\fie{v}$ teljesül, valamint egy $m>0$ valós szám.

Newton nem adja meg sem a tömeg, sem az erő operatív definícióját, 
és így ezekkel az igencsak tág, intuitív fogalmakkal kell beérnünk.
A ,,Definíciók'' szakaszt egy Scholiummal (megjegyzésekkel) zárja, ami sokkal hosszabb, mint maga a ,,Definíciók'', ám
egyátalán nem világosítja meg a kérdéses fogalmakat, hanem inkább olyan témák vizsgálatába kezd bele, amelyeket jobb lett
volna a Principia következő szakasza után tárgyalni.

\begin{center}
\textbf{Newton három törvénye}\vspace{-2em}
\end{center}
\section{Az első törvény}

A Principia második szakasza, amelynek címe ,,Axiómák, avagy a mozgás törvényei'', rögtön az 1. törvény kimondásával kezdődik:
\begin{quote}
\emph{Minden test megőrzi a nyugalmi állapotát, vagy az egyenes vonalú egyenletes mozgását, kivéve, ha arra kényszerítik a rá hatást
gyakorló erők, hogy megváltoztassa a mozgásállapotát.}
\end{quote}
Manapság ezt a következőképpen mondanánk:
\begin{quote}
Egy olyan tárgy, amire nem hat semmilyen erő, konstans $\fie{v}$ sebességgel rendelkezik; speciálisan,
ha kezdetben a tárgy nyugalomban volt, akkor nyugalomban is marad.
\end{quote}

Newton nyilván nem nevezte a törvényét ,,Newton első törvényének'', és a második kiadás hosszadalmas 
Scholiumában egy olyan olyan elvként jellemzi, amely ,,a matematikusok által elfogadott, és sokféle 
kísérlet által igazolt''. Explicite említi Galileit\footnote{Mivel Galileo Galilei magára ,,Galileo''-ként hivatkozott, angol nyelvterületen
ezt tiszteletben tartva Galileo-nak nevezik. Valamilyen pragmatikus okoknál fogva a magyarban Galilei-t használunk. \emph{-- a ford.}}, aki elsőként kimondta.
 Galilei hozzájárulása nem igazán nevezhető ,,kísérleti verifikációnak'', inkább
kísérletek és indoklások gyűjteményéről van szó, amelyek azt támasztják alá, 
hogy a törvény a mindennapi tapasztalatnak ellentmondani látszik. Manapság eléggé drámai
 módon tudjuk illusztrálni az első törvényt: egy olyan asztalon csúsztatjuk a tárgyat,
amelyből szárazjég párolog, ezzel egy légpárna képződik, ami gyakorlatilag megszünteti a súrlódást. 
Vagy egy ,,légpárnás sínen'' csúsztatjuk a tárgyat, ami egy olyan sín, melynek oldalain apró 
lyukakon keresztül sűrített levegőt préselnek, hogy a tárgy egy vékony légrétegen csússzon
(lásd Neher és Leighton).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/legvalyu.png}
\end{center}

Az első törvény megértéséhez nem csak képzelőerőre van szükség. Tisztáznunk kell a megfigyelő 
által használt koordinátarendszer kérdését is, elvégre a hely meghatározása, és emiatt a 
sebesség is függ a koordinátarendszer megválasztásától. Newton első törvénye megkülönbözteti
 az egyes koordinátarendszereket, mint például az álló szobához rendeltet
 a gyorsuló vonaton utazó megfigyelőétől, vagy a parittyából ívelt pályán kilőtt kövön lévő 
megfigyelőétől. Alapvetően azt állítja a törvény, hogy vannak bizonyos koordinátarendszerek,
amelyekben $\fie{v}$ konstans minden olyan test esetében, amelyre nem hat erő. Az ilyen 
koordinátarendszereket gyakran ,,inerciarendszereknek'' nevezik, hiszen a testek 
tehetetlenségére (\emph{inerciájára}) mutatnak rá, azaz arra, hogy nyugalomban vagy egyenletes
mozgásban szeretnének maradni -- hacsak nem hat rájuk valamilyen erő. Ezért az első 
törvényt a következő, teljesebb alakban mondjuk ki:
\begin{quote}
Newton első törvénye: Létezik legalább egy olyan koordinátarendszer, 
ún. \emph{inerciarendszer}, amelyben minden olyan tárgy, amire
nem hat erő, konstans sebességgel mozog. 
\end{quote}
Gyakran az első törvényt egyszerűen \emph{a tehetetlenség törvényének} nevezik.

Nyilván mindenféle filozófiai probléma felmerülhet, ha túlságosan közelről vizsgáljuk 
az első törvényben bennfoglalt, a definíciók és a tapasztalati tények közti
különbséget. Ez persze minden axiomatikus rendszer rákfenéje, de azért két konkrét érvet megemlítünk.

Először is világos, hogy minden olyan koordinátarendszer, ami egyenletes sebességgel halad
 egy inerciarendszerhez képest, maga is inerciarendszer. Másrészt, egy inerciarendszer 
kimérése a vártnál jóval nehezebb feladat. Bár egy álló szobához rendelt koordinátarendszer 
inerciarendszernek számít különféle Földön végzett kísérletek szempontjából, világos, 
hogy igazából nem inerciarendszer, elvégre egy tengely körül forog 24 órás periódussal,
 sőt, a Nap körül is kering éves periódussal. Sokkal jobb közelítés az ,,állócsillagokra''
alapozni az inerciarendszert, annak ellenére, hogy most már tudjuk, hogy a csillagok sem állnak!

Newton idejében az ,,állócsillagokról'' (azaz olyan égitestekről, amelyek nem bolygók vagy üstökösök) tényleg azt gondolták, hogy egymáshoz képest nyugalomban vannak. Mindenesetre Newton az 
állócsillagokhoz rögzített vonatkoztatási rendszert az ,,abszolút tér'' nagyszerű kísérleti 
közelítésének tartotta, olyannyira, hogy a definíciók után, a Scholiumban azt állítja, 
hogy ez az ,,abszolút tér'' feltehetően az az inerciarendszer, amely ,,valóban nyugalomban van'',
és nem mozog hozzá képest.

Newton Scholiuma (Newton [2;pp. 408-415]) egy hosszadalmas tárgyalást tartalmaz az abszolút és 
a relatív mozgás megkülönböztetésére vonatkozóan; és ezek a gondolatok főképpen a 
relativitáselmélet eljövetelével figyelemreméltó, a fizika és a filozófia alapjait 
érintő kérdésekhez vezettek. Több elemi mechanikakönyv már diszkutál ilyesfajta témákat, 
amelyeket a modern fizika alapfogalmainak mihamarabbi bevezetése motivál. 
Összességében itt szemet hunyunk a modern fizika fölött, annak tárgyalását egy másik
kötetre hagyjuk, bár a 7. és a 10. fejezet egynéhány megjegyzése érinti ezeket a témákat.

\section{A második törvény}

Newton a következő törvényt is Galileinek tulajdonítja, amit modern szóhasználattal a 
következő alakban fogalmazhatunk meg:
\begin{quote}
Newton második törvénye: Inerciarendszerben egy részecske implulzusváltozásának mértéke 
egyenesen arányos a rá ható $\fie{F}$ erővel:
\begin{align*}
\fie{F}&=(m\fie{v})'\\
&=m\fie{v}'.
\end{align*}
\end{quote}
Itt az arányossági tényezőt egyszerűen 1-nek vettük, elvégre ez csupán az erő mértékegységének
 megválasztásán múlik, miután a tömeg, a hosszúság és az idő mértékegységeiben megállapodtunk.

Vegyük észre, hogy az első törvény végleges verziója kihangsúlyozza, hogy nem lehet egyszerűen
a második törvény $\fie{F}=0$ speciális esetének tekinteni, mivel az első törvény
definiálja az inerciarendszer fogalmát.

A Principia elején, ahol a kalkulus fogalmait amennyire csak lehet, elkerüli Newton,
csak az impulzus \emph{megváltozásáról} beszél a megváltozásának mértéke, azaz deriváltja helyett, 
ezért úgy tűnhet, hogy a második törvény ,,hirtelen'' ható ,,impulzív erőkkel'' van kimondva 
-- egy korongot megütő hokiütő jól közelíti ezt az ideált -- ám Newton bizonyosan
az alábbi általánosabb formát használja, amikor csak szüksége van rá:
\begin{quote}
\emph{A mozgásváltozás [impulzusváltozás] arányos a hatást gyakorló mozgatóerővel és
azon egyenes mentén következik be, amely irányban az erő hatást gyakorol.}
\end{quote}

Első ránézésre elég nehéz elképzelni, hogy a második törvény hogyan játszhat központi szerepet
-- vagy egyáltalán bármilyen szerepet -- a mechanika magalapozásában. Az 
\[
\fie{F}=m\fie{v}'
\] 
egyenlet bal oldalán az $\fie{F}$ mennyiséget csak körülírtuk, anélkül, hogy megadtuk volna,
hogy hogyan kell megmérni. Az egyenlet jobb oldalán pedig az $m$ mennyiség szerepel,
amit szintén csak körülírtunk és nem adtuk meg a megmérésének módját.  Az $\fie{F}=m\fie{v}'$
egyenletet ,,axiómának'' is nevezhetnénk a szó tisztán matematikai értelmében, de
akkor miért nevezzük ,,mozgástörvénynek'', ami állítólag kísérletileg lemérhető
kellene, hogy legyen!?

A helyzet annyira azért nem zavaros, mint amilyennek első ránézésre tűnik. Newton
a Principia második kiadásának Scholiumában kifejezetten Galileit idézi 
a második törvénnyel kapcsolatban, mivel ő konkrét megfigyeléseket végzett a
,,nehéz testek az idő négyzetével arányos ereszkedésével'' kapcsolatban. 
Newton ezt a nehézségi gyorsulás állandóságával magyarázza,
miközben az impulzív erőkről fokozatosan áttér a folytonos erőkre:
\begin{quote}
Amikor egy test zuhan, az egyenletes nehézkedés hatása egyformán és egyszerre
 hat az összes részecskére és ezzel egyenlő erőt fejt ki a testen, így
egyforma sebességeket generál, továbbá a teljes időtartam alatt egy
összerőt generál, illetve a teljes sebesség arányos lesz az idővel. 
Ezért az elmozdulások  arányosak a sebességekkel és az időközökkel,
azaz az időközök négyzeteivel.
\end{quote}
Az ilyesfajta magyarázatok hallatán örülhetünk, hogy nem a 17-ik században
próbálunk matematikát tanulni! Newton -- talán -- a következőkre gondolhatott.
Tegyük fel, hogy az esés $t$ időtartamát felosztjuk kis $\Delta t=t/N$ hosszúságú
időintervallumokra, ahol $N$ egy nagy szám. A konstans $a$ gyorsulású
mozgást egyenletesnek tekintjük az egyes időintervallumok során. Minden időintervallum kezdetén
egy $a\Delta t$ nagyságú ,,hirtelen'' sebességváltozás történik. A kezdetben
nyugalomban lévő testünk sebessége $a\Delta t$ az első $\Delta t$
hosszúságú időintervallum során, és közben $a(\Delta t)^2$ távolságot esik.
A sebessége $2a(\Delta t)$ a második $\Delta t$ hosszúságú időintervallum
során, és közben $2a(\Delta t)^2$ távolságot esik, és így tovább... 
Ezért $t$ idő eltelte után a test 
$(1+2+3+\ldots+N)a(\Delta t)^2=\tfrac{1}{2}aN(N+1)(\Delta t)^2$
távot tesz meg. Minthogy $N\Delta t=t$, ez elég közel van $\tfrac{1}{2}at^2$-hez.

Manapság csak annyit mondunk, hogy
\begin{quote}
Ha $s''=a$ és $a$ konstans, akkor $s'=at$ és így $s=\tfrac{1}{2}at^2$.
\end{quote}

A sok magyarázat után most már úgy tűnik, hogy valójában csak a második deriváltakra
vonatkozó, tisztán matematikai állítással foglalkoztunk. Ezért érdemes
visszatérni egy, Newton érvelésében használt kifejezésre:
\begin{quote}
Amikor egy test zuhan, az \emph{egyenletes nehézkedés}...
\end{quote}
Honnét tudjuk hogy a nehézkedés egyenletes?

Vegyük észre, hogy itt nem a Galileinek tulajdonított híres kísérletről van szó,
ami két különböző tárgy nehézkedésére vonatkozik. Most csak egy tárgyunk van, es arra vagyunk
kíváncsiak, hogy honnan tudjuk, hogy a nehézségi erő állandó hatást gyakorol a
tágyra az ereszkedés során, azaz, hogy független a magasságtól.
(Persze ez valójában nem igaz, mivel a nehézsége erőt főképp a gravitációs erőadja, 
a gravitációs erő pedig 
a Föld középpontjától vett távolsággal fordítottan arányos, ám ez a megváltozás lényegtelen a Föld sugarához közeli távolságok
esetén.)

Egy primitív mérleg segítségével elvégzett méréssel meg tudjuk mutatni a 
nehézségi erő hatását. Álljon a mérleg egy rögzített tartókonzol aljához
 csatlakoztatott rugóból,
és rögzítsük a tárgyunkat a rugó alsó végéhez, ami lefelé fogja húzni a rugót. 
A tapasztalataink alapján, ha magasabbra rakjuk a tartókonzolt, 
akkor is ugyanolyan hosszan nyúlik ki a rugó; ha a laboratórium harmadik emeletén
kísérletezünk, a hossz továbbra is ugyanaz; ha a pisai ferdetorony tetején
végezzük a kísérletet, a hossz még mindig ugyanaz. Azt látjuk tehát, hogy egy adott tárgyra ható, lefelé
mutató nehézségi erő nem függ a tárgy
Föld felszínétől mért magasságától -- a primitív mérlegünk segítségével
megbizonyosodhatunk róla, hogy a két erő megegyezik, anélkül, hogy bármiféle
nagyságot kellene rendelnünk az erőkhöz.
\label{graviegyen}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/gravrugo.png}
\end{center}

Vegyük észre, hogy a kísérlet nem arról szól, hogy milyen gyorsulással
mozogna az objektum, ha hagynánk leesni -- egyszerűen biztosít minket arról
hogy a nehézségi \emph{erő} ugyanaz az esés közben, ha hagyjuk a tárgyat leesni.
Amint megállapítottuk, hogy a nehézségi erő konstans, észrevehetjük, hogy
az $\fie{F}=mc''$ feltevés most azt jelenti, hogy a lefelé mutató \emph{gyorsulás}
konstans, és az utóbbi kijelentést alátámasztja az a megfigyelés,
miszerint a test által megtett távolság a $t$ időpillanatban arányos $t^2$-tel.

Persze sem Newton, sem mások nem végeztek az imént vázolttal megegyező előzetes 
kísérleteket, de számtalan súlymérés eredményét rögzítették különböző magasságokban
bármiféle misztikus diszkrepancia nélkül; tehát prózaian szólva úgy tűnik, hogy egy tárgy megemeléséhez
szükséges erő ugyanannyi, ha az egy torony legfelső vagy legalsó emeletén van.

Most, hogy már világos, hogy a második törvénynek van valami jelentősége, megpróbálhatjuk
kisütni a tömeg egy operatív definícióját. Egy konceptuálisan egyszerű 
definícióval kezdünk, amit biztosan roppant kényelmetlen lenne a gyakorlatban használni.

Először egy olyan légpárnás pályára lesz szükségünk, amin egy elhanyagolhatú tömegű
kocsi van, ebbe a kocsiba fogjuk belerakni a testet, aminek
a tömegét meg akarjuk mérni. Ezzel a légpárnás pályával párhuzamosan fusson egy 
közönséges sínpálya, amin egy vontatókocsi fut, és ezt a pálya mentén tetszőleges $a$ gyorsulással
tudjuk húzni. Az egyszerűség kedvéért tegyük fel, hogy $a$ változtatásához egyszerűen egy
műszerfalon lévő gombot kell tekergetnünk és most felejtsük el, hogy milyen ügyes mechanizmus lenne
szükséges ennek a gyakorlati megvalósításához. Persze a pályának elég hosszúnak kell lennie
ahhoz, hogy a vontatókocsit $a$ gyorsulással tudjuk mozgatni valami értelmes időintervallumon
 keresztül.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/kocsivalyu.png}
\end{center}\phantomsection\label{kocsika}
Egy kart csatolunk a vontatókocsinkhoz, ami kinyúlik a légpárnás pályán lévő kocsi mögé úgy,
hogy együtt tudjanak mozogni. De ahelyett, hogy a kart közvetlenül a kocsi mögé raknánk,
elhelyezünk egy jó erős rugót a kocsi mögé.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/kocsirugo.png}
\end{center}
Válasszunk egy adott $B_0$ testet, amit egységnyi tömegűnek akarunk tekinteni, úgyhogy
ehhez $m=1$ tömeget fogunk rendelni. Berakjuk ezt a testet a kocsiba és elkezdjük
húzni a vontatókocsit valamilyen kényelmes $a_0$ állandó nagyságú, jobbra mutató irányú
 gyorsulással.
Persze kezdetben nem fog a kocsi konstans gyorsulással mozogni, mivel a rugó némileg
össze fog nyomódni, így a légpárnás kocsi nem fog együttmozogni a vontatókocsival. 
De nagyon hamar eljön az a pont, amikor a rugó már nem nyomódik össze jobban, vagy
legalábbis a rugó hossza a mérésünk pontossága szempontjából állandónak tekinthető. 
Gondosan lemérjük ezt a végleges hosszt, és elnevezzük $L_0$-nak.

Amúgy ez az egész elrendezés arra a kísérleti tapasztalatunkra épít, hogy 
egyenlő erők egyenlő gyorsulásokat okoznak: a rugó összenyomódása méri
a kocsira ható erőt, és amint a kocsi állandó gyorsulással mozog, a rá ható erőnek
szintén konstansnak kell lennie.

Most tekintsünk egy másik, $B$-vel jelölt testet, és mérjük meg ennek az $m$ tömegét. 
Ehhez behelyezzük $B_0$ helyére a kocsiba, ismét elkezdjük húzni a kocsit
állandó $a_0$ nagyságú, jobbra mutató irányú gyorsulással, és leolvassuk a rugó végleges hosszát.
Ez általában már nem $L_0$ lesz, úgyhogy megpróbáljuk az $a$-t úgy beállítani,
hogy $L_0$ legyen: ha a rugó jobban összenyomódik és a hossz $<L_0$, akkor
egy $a_0$-nál kisebb gyorsulással próbálkozunk, ha a hossz $>L_0$, akkor
egy $a_0$-nál nagyobb gyorsulással próbálkozunk. Jó sok próbálkozás után kapunk
egy $a_1$ gyorsulást, ami pontosan $L_0$-ra nyomja össze a rugót. Legyen
\[
\text{a $B$ test $m$ tömege}=a_0/a_1.
\]

Ez utóbbi definíció értelmessé teszi az $\fie{F}=m\fie{a}$ törvényt egy adott
$\fie{F}$ esetén, és rengeteg kísérletezéssel megmutatható lenne, hogy
bármely más $\fie{F}$ esetén is értelmes. Más szóval, ha megismételnénk a kísérleteket
egy másik rugóval, és emiatt más $L_0$-lal, akkor arra jutnánk, hogy még mindig 
ugyanazt a tömeget rendeljük az egyes testekhez. Persze most már az erő mérésére is
alkalmazhatjuk az egyenletet úgy, hogy megmérjük, hogy mekkora gyorsulást
okozott egy ismert $m$ tömegű testen az erő.

Itt néhány finomságra is ki kellene térnünk. Először is, bár az eredeti rugós
kísérletünk konzisztens az $\fie{F}=m\fie{a}$ törvénnyel, nem tűnik
 perdöntő bizonyítéknak. Végül is, honnan tudjuk, hogy a helyes törvény nem
$\fie{F}=m\fie{a}+k\fie{a}'$ alakú, ahol $k$ egy konstans, azaz a
harmadik deriváltak (vagy akár a magasabb rendű deriváltak) is szerepelnek benne?
Nem ismerek olyan kísérletet, amellyel ezt közvetlenül ki lehetne próbálni, de
óriási mennyiségű tapasztalat támasztja ezt alá: a nehézségi erő 
nem állandó nagy távolságokra, tehát minden olyan számítás, ami a műholdak pályájára
vonatkozik; eljuttatja az űrhajókat a Holdra és leszállítja őket, stb. 
hatalmas mennyiségű bizonyítékot szolgáltat. Newton maga adta meg a legfontosabb
bizonyítékot azzal, hogy a második törvényt kombinálva a távolság négyzetével
fordítottan arányos gravitációs erőtörvényével megmagyarázta a bolygók ellipszis
alakú pályáját. (Gondolhatnánk, hogy ez az érvelés némileg körkörös, mivel
Newton először feltételezte a gravitációs erőtörvényt ahelyett, hogy
számtalan kísérlet elvégzésével verifikálta volna. Ám Newton egy bizonyos esetben
ténylegesen kipróbálta ezt a törvényt: a Hold Föld körüli mozgására vonatkozóan.
Valójában Newton eleinte az egész gravitációelméletét a fiókjába rakta, mivel
nem egyezett a mérésekkel, később a Föld sugarára vonatkozó pontosabb mérések
eredményei igazolták az ötleteit, lásd a 2/2. feladatot.)

A másik dolog a tömeg ,,additivitása'': ha egy tárgy két részből áll, akkor
azt várjuk, hogy az eredeti tömege a két rész tömegének összege. Ez
a tulajdonság bele van értve tömeg ,,anyagmennyiségként'' való értelmezésébe. 

Ez azonban nem látszik a precíz operatív definíciónk alapján! Ha ugyanis
két tárgyunk van $m_1$ és $m_2$ tömegekkel, akkor az operatív definíciónk azt 
mondja, hogy $a_1$ gyorsulással kell mozognia az első testnek, hogy a rugó
$L_0$ hosszúságúra összenyomódjon, és $a_2$ gyorsulással kell mozognia a második testnek, 
hogy a rugó szintén $L_0$ hosszúságúra összenyomódjon. Ha összerakjuk a testeket, azaz
egyszerre rakjuk bele a kocsiba őket, akkor a kapott test tömegének
$m_1+m_2$-nek kellene lennie. Ez a definíciónk szerint azt jelenti, hogy 
ahhoz, hogy ugyanazt a rugó-összenyomódást érjük el, együttesen $a$ gyorsulással
kell mozogniuk, ahol
\[
\frac{1}{a}=\frac{1}{a_1}+\frac{1}{a_2},\quad\text{azaz}\quad a=\frac{a_1a_2}{a_1+a_2}.
\]
Első ránézésre ez egy teljesen váratlan furcsaságnak tűnik, amelyet csak
rengeteg kísérletezéssel lehetne kimérni, és szinte képtelenség lenne kísérleti
adatok alapján megsejteni. A 25. feladat erre egy ígéretesebb eljárást ad meg.

Egy utolsó dolgot kell még kihangsúlyoznunk. Amikor a nehézkedés ,,egyenletességét''
vizsgáltuk (\pageref{graviegyen}. oldal), akkor azt mondtuk, hogy a
,,egy tárgyra ható nehézségi erő állandó az esés közben, azaz független
a tárgy magasságától''. De azt is mondanunk kellett volna, hogy a nehézségi erő
\emph{független a sebességétől}. Ez implicite benne volt a feladat matematikai
leírásában szereplő $s''=a$ relációban.

Ez utóbbi feltévést érdemes kiemelnünk, és nem csak azért, mert nyilván implicite benne van
a második törvény Newton-féle megfogalmazásában -- amellyel Newton nyilván tisztában
volt --, hanem azért is, mert \emph{nem igaz}. Bár ezt a finomságot Newton nem ismerte,
de senki más sem, egészen 1905-ig, amikor Einstein teljesen elméleti módon felfedezte.

Ha egy $F$ nagyságú erő által okozott gyorsulást mérünk egy olyan objektumon,
ami különböző $v$ sebességekkel halad, beleértve azt is, amikor $v$ a $c$
fénysebesség közelében van, akkor azt tapasztaljuk, hogy $F=m_0v'(0)$, amikor
az objektum nyugalomból indul és ha $v$ sebességgel halad, akkor \phantomsection\label{erospec}
\[
F=\frac{m_0}{(1-v^2/c^2)^{3/2}} v'.
\]

Persze ezt az eredményt sohasem szokás így felírni. A fizikusok ahelyett, hogy azt mondanák, hogy
ugyanaz az erő \emph{kisebb gyorsulást} okoz, ha az objektum nagyobb sebességgel halad,
mindig inkább úgy fogalmaznak, hogy egy mozgó objektumnak \emph{nagyobb a tömege}. 
Azt gondolhatná az olvasó, hogy azt mondják, hogy egy $v$ sebességgel mozgó
test tömege $(1-v^2/c^2)^{-3/2}$ szorozva a test nyugalmi tömegével, de valójában nem ezt
mondják (lásd 8. feladat).

De hagyjuk is ezt a relativisztikus finomságot, ami többé amúgy sem
fog előbukkanni ebben a kötetben. Szeretnénk viszont megemlíteni a tömeg egy kevésbé közvetlen, 
ám sokkal kényelmesebb operatív definícióját, ami a matematikusok és a fizikusok
azon észrevételén alapszik, hogy egy egyenes végül is egy végtelen sugarú kör.

Ahelyett, hogy légpárnás pályát használnánk, a $B$ testet egy nagyon feszes rugó
végéhez rögzítjük, amelyet egy nagy, állandó $\alpha$ ,,szögsebességgel'' forgatunk.
Ekkor $B$ a 
\[\label{korpalya}
c(t)=R(\cos\alpha t,\sin\alpha t)
\]
kör mentén mozog. Az $R$ sugár némileg nagyobb lesz, mint a rugó kinyújtatlan hossza,
mivel $B$ kezdetben a rugót megnyújtása során egy spirál mentén, aztán 
kis idő múlva egy körpályán fog haladni. A gyorsulás egyszerűen
\[
\text{(A)}\quad\quad\quad c''(t)=-R\alpha^2(\cos\alpha t,\sin\alpha t), \quad 
\vcenter{\includegraphics[scale=0.25]{fig/rugokor.png}}
\]
úgyhogy a gyorsulásvektor a kör közepe felé mutat, és a nagysága $R\alpha^2$. Ebből következik,
hogy az az $\fie{F}$ erő, amelyet a rugó a $B$-re fejt ki, mindig a kör közepe felé
mutat, és állandó nagyságú.

Válasszuk $B$-t egységnyi tömegűnek; ez azt jelenti, hogy
\begin{equation}
\tag{a} |\fie{F}|=1\cdot R\alpha^2.
\end{equation}
Ahhoz, hogy meghatározzuk egy tetszőleges test $m$ tömegét, rögzítsük a rugó végéhez
és addig változtatgassuk a szögsebességet, amíg egy olyan $\beta$-t nem kapunk,
amellyel a test a
\[
c(t)=R(\cos\beta t,\sin\beta t)
\]
kör mentén mozog, melyek sugara \emph{ugyanaz} az $R$. Ekkor azt kell kapnunk, hogy
\begin{equation}
\tag{b} |\fie{F}|=m\cdot R\beta^2,
\end{equation}
ahol $|\fie{F}|$ értéke az $(a)$ és $(b)$ egyenletekben
megegyezik, mivel a rugó mindkét esetben ugyanannyira nyúlik meg. Másképpen fogalmazva,
$m$-et az
\[
m=\alpha^2/\beta^2
\]
képlet segítségével tudjuk meghatározni. Figyelmen kívül hagytuk a gravitáció 
testekre kifejtett hatását, de ez elhanyagolható a feszes rugó erejéhez képest, ha
$\alpha$ nagy, vagy egyszerűen képzeljük úgy, hogy a méréseket az űrben végezzük el.

Biztos vagyok benne, hogy a definícióban szereplő durva mechanizmust
bőven lehet még javítani. \hl{Rugó helyett egy higannyal töltött csövet is forgathatunk,
és mérhetjük a higanyoszlop összenyomódását.} De kétlem, hogy bárki is 
megvalósított volna ehhez hasonló mechanizmust. Tudomásom szerint még
senki se mérte le \emph{semminek} a tömegét pontosan. Ez utóbbi állítás
némi magyarázatot követel.

\section{A tömeg és a súly különböznek...}
A lefelé ható nehézségi erő, amelyre Newton a második törvénnyel és
Galilei zuhanó testekkel kapcsolatos megfigyeléseivel kapcsolatban hivatkozik,
az, amit a test \emph{súlyának} nevezünk.

A kezdő fizikusokat mindig figyelmeztetik, hogy ne keverjék össze a tömeget,
azaz egy tárgy mozgatással szembeni ellenállásának mértékét, és a súlyt,
azaz egy tárgyra ható, a Föld által kifejtett gravitációs erő mértékét. 
Manapság ezt a különbséget úgy tudnánk szemléletesen kifejezni, hogy egy adott
test tömege a Holdon és Földön ugyannyi, miközben a test ,,súlya'' -- azaz a Holdon,
a Hold által kifejtett nehézségi erő sokkal kisebb. Még drámaiabb egy konstans sebességgel
cirkáló űrhajót elképzelni, messze bármilyen égitesttől; az űrhajóban 
egy nagy vasgolyó és egy nagy parafagolyó könnyedén lebegne padló(k) érintése nélkül,
ám a vasgolyó \emph{megmozdítása} már sokkal nehezebb lenne, mint a parafagolyó mozgatása.
Ha a két golyót egyformára festjük, akkor mindenféle kellemetlen viccet lehetne
a gyanútlan űrkadétokkal eljátszani.

\section{...de azért annyira mégsem}
Másrészt, még ha tudatában is vagyunk a két fogalom közti különbségnek, akkor is gyanús lehet,
hogy két test \emph{relatív} tömege ugyanannyi, mint a relatív súlyuk.

Első ránézésre ez a sejtés határozottan összhangban van a tapasztalatainkkal. Mivel tudjuk, hogy
a vasgolyó súlya -- az a felfelé mutató erő, amit ahhoz kell kifejtenünk, hogy megtartsuk
a golyót -- sokkal nagyobb, mint a parafagolyó súlya, ezért nem túl meglepő, hogy
a vasgolyó egy adott sebességgel való gördítéséhez szükséges erő sokkal nagyobb, mint
a parafagolyó gördítéséhez szükséges erő. Az se túlságosan meglepő, hogy ez a
cirkáló űrhajón is igaz.

A második törvény ismeretében sokkal konkrétabb összefüggést is felismerhetünk:
mivel egy $m$ tömegű tárgy súlya a rajta ható $\fie{F}$ nehézségi erő, ezért az
$\fie{F}=m\fie{v}'$ törvény azt jelenti, hogy az $\fie{F}/m$ súly--tömeg arány 
egyszerűen az a gyorsulás, amit a tárgy elszenved esés közben. Tehát a súly és
a tömeg arányossága ekvivalens azzal a Galileonak tulajdonított híres
állítással, hogy minden test egyforma gyorsulással esik.

Történetesen Galilei kísérletei előtt J.-B. Benedetti (1530--1590) már megindokolta, hogy
ugyanolyan anyagból készült, de különböző méretű testek ugyanolyan sebességgel esnek:
ugyanis egy nagy testet tekinthetünk két egymás mellett lévő kisebb testnek 
(vesd össze ezt \apageref{ragadkocka}. oldalon lévő okoskodással). 
De Benedetti azt gondolta, hogy
a nagyobb sűrűségű testek gyorsabban esnek mint a kisebb sűrűségűek.
Galileinek szokás tulajdonítani azt az állítást, hogy ugyanaz a gyorsulása a
 különöző összetételű testeknek, 
mint például fa vagy vas -- vagy a mostani fizikusok szájízének inkább megfelelve, 
aluminium és arany, amelyek különböző arányban tartalmaznak protont és neutron.

Bár lehetséges, hogy Galilei kísérletei -- legyenek azok valósak vagy mítikusak -- 
voltak az első vizsgálódások ebben az irányban, sokkal pontosabban verifikálhatjuk ezt
a tényt, ha ismét lecseréljük az egyenes mozgást körmozgásra, ebben az esetben egy
ingára. \begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/inga.png}
\end{center}
A 17. feladat ugyan valamennyire részletesen foglalkozik az ingával,
de röviden szólva arról van szó, hogy az inga feje egy rögzített pont körüli kör mentén mozog,
mivel a fejre ható, lefelé mutató nehézségi erőt kissé eltéríti egy másik erő, amely a 
zsinór irányában hat, és ez erő éppen elég ahhoz, hogy a körre érintőleges irányában mozgás jöjjön létre.
Ahelyett, hogy összehasonlítanánk két szabadon eső tárgy pályáját, elég két egyforma hosszú
ingához egyenként rögzítenünk őket és megmérnünk a periódusidőket -- ezt pedig elég nagy pontossággal
tudjuk megtenni, ha hagyjuk sok perióduson keresztül lengeni az ingákat. 
Az 1/B. függelék részletesen tárgyalja az ehhez hasonló kísérleteket.

Amint igazoltuk, hogy a súly szigorúan arányos a tömeggel, onnantól fogva fölöslegessé válik
a tömegmérés, azaz különböző tárgyak tömegarányának meghatározása, elvégre
ez az arány éppen a súlyaik aránya. Ugyan a súly függ a helytől, egy adott helyen mért
súlyarány megegyezik a tömegaránnyal.

Természetesen a súly és a tömeg arányossága rádob még egy lapáttal a fogalmakkal kapcsolatos
zűrzavarra. Newton előtt nem is tettek különbséget a két fogalom
között, egy tárgy súlyát széles körben a tárgy egy változatlan tulajdonságának
tekintették. Nem túl meglepő, hogy nem foglalkoztatott senkit az a lehetőség, hogy
egy tárgy súlya változhat a Földtől való távolsággal, mivel ezt az eltérést
akkoriban roppant nehez lett volna közvetlen módon megfigyelni.

Közvetett mérések adták az első bizonyítékokat, hogy egy test súlya
más a Földtől különböző távolságokban. 1672-ben Jean Richer csillagász Cayenne-ben
(szélesség $5^\circ$, észak) megfigyelte, hogy a Párizsban tökéletesen pontos ingaórája
a 2 perc 28 másodpercet késett naponta, bár nem tudta megmagyarázni az eltérést. 
Hasonló megfigyeléseket tett Halley és mások is. Newton úgy értelmezte ezeket a megfigyeléseket,
hogy a Föld a forgása miatt kidülled az egyenlítő mentén, ezért az egyenlítőhöz közeli
helyek messzebb vannak a Föld középpontjától. A Principia harmadik könyvében Newton
ezeket az adatokat felhasználva megbecsülte, hogy a Föld egyenlítőmenti sugara
17 mérfölddel nagyobb, mint a sarkok menti sugara.\footnote{A gondolatmenet
(amely részben a 4. Fejezetre épít), illetve némi történeti háttér megtalálható
Chandrasekhar [2; pp. 381 ff.], vagy a rövidített verzió Chadrasekhar átfogó könyvének
elején [1], ami egyúttal megvizsgálja a szóban forgó módszer számos későbbi kiterjesztését is.
Egy egyszerű összefoglaló található itt: Hand and Finch[1; pp. 339 ff.].} 
A modern becslések szerint ez $21.4\,\text{km}$, azaz kb. $13$ mérföld -- a 
diszkrepanciát főleg a Föld magjának nagyobb sűrűsége adja.

Newton egyik fő érdeme a tömeg és a súly fogalmának különválasztása, 
a tömeg és az erő alapfogalomnak való megválasztása, illetve az első két alaptörvény 
felírása. Newton iránymutatásának sikeressége miatt nevezzük még ma is a klasszikus fizikát
Newtoni mechanikának.

\section{A harmadik törvény}

Fáradságos munkával kicsikartunk némi jelentést az első két törvényből,
amelyek tehát egyes testekről szólnak, és semmit nem mondanak a különböző
testek közti kölcsönhatásokról. Ez utóbbiról Newton harmadik törvénye nyilatkozik, 
és mivel az egész mechanika állítólag Newton három törvényén nyugszik, azt
várjuk, hogy ez utolsó törvény elég nagy falat lesz. Valóban, a jól csengő
,,Minden hatáshoz tartozik egy vele megegyező
és ellentétes irányú ellenhatás'' és hasonlóak jutnak ilyenkor az ember eszébe.
Newton harmadik törvénye ebben a formájában kiválóan alkalmas arra,
hogy kocsmafilozófusok, moralizálók, politikai ,,gondolkodók'' és más népségek kiforgassák a
jelentését.

Ám Newton sokkal precízebben fogalmazott:
\begin{quote}
  Newton harmadik törvénye:\\
\emph{Minden hatáshoz tartozik egy ellentétes, de azonos nagyságú ellenhatás;
más szóval két test egymásra gyakorolt hatása mindig egyenlő nagyságú és ellenkező irányú.}
\end{quote}
Ha tehát egy tárgy egy másik tárgyon kifejt egy $\fie{F}$ erőt, akkor
a második tárgy is kifejt egy $-\fie{F}$ erőt az elsőn. Számos
hibás alkalmazás és téves analógia származik annak a ténynek az ignorálásából, hogy
a szóban forgó két hatás két különböző testre hat.

A harmadik törvényre egyszerű példa a Föld által kifejtett $\fie{F}$ nehézségi erő hatása
egy tárgyra: a harmadik törvény szerint a tárgy maga is kifejt egy $-\fie{F}$ 
erőt a Földre. Persze az emiatt bekövetkező impulzusváltozás lényegében észrevehetetlen,
mivel annyira csekély a Föld sebességének megváltozása.

Newton változatos példakat hoz a mindennapokból: ,,Ha valaki megnyom egy követ az
ujjával, akkor az ujját is megnyomja a kő. Ha egy ló egy követ húz egy kötéllel, 
akkor (úgymond) a lovat is húzza a kő.'' Mint minden ,,egyszerű'' példa a fizikában,
ezek valójában igen bonyolult jelenségek, amelyekre manapság úgy tekintük, mint a
tárgyakat alkotó atomokra alkalmazott harmadik törvény rengeteg alkalmazásának 
összetett hatása. Ám a mechanika tudományának szempontjából a billiárdgolyóhoz hasonló
tárgyakat gyakran alapvető építőköveknek tekintik.

\phantomsection\label{impulzuseredeti}
A harmadik törvény konkrét alkalmazására egy példa a következő: tekintsük két
,,billiárdgolyószerű'' tárgyat: 
$B_1$, amelynek $m_1$ tömege van, és $B_2$ amelynek tömege $m_2$. Az
ütközés során $B_2$ kifejt egy $\fie{F}_{12}$ erőt a $B_1$-en, miközben $B_1$ kifejt
egy $\fie{F}_{21}$ erőt a $B_2$-n (az első index jelöli azt a testet, amin az erő hat).
Valójában $\fie{F}_{12}(t)$-t és $\fie{F}_{21}(t)$-t kellene írnunk, mivel az erők
időben változhatnak, sőt feltehetőleg valamilyen elképesztően bonyolult módon változnak is,
miközben a két test összenyomódik, perdül, vibrál, hullámzik, stb. De 
$\fie{F}_{12}(t)=-\fie{F}_{21}(t)$ mindig érvényes, ezért minden $t$ időpillanatban
\begin{align*}
(m_1\fie{v}_1+m_2\fie{v}_2)'(t)&=(m_1\fie{v}_1)'(t) + (m_2\fie{v}_2)'(t)\\
&=\fie{F}_{12}(t) + \fie{F}_{21}(t)\\
&=0.
\end{align*}
Tehát teljesen mindegy, hogy milyen bonyolult az ütközés, az $m_1\fie{v}_1+m_2\fie{v}_2$
,,összimpulzus'' konstans. Ezt úgy mondjuk, hogy az impulzus megmarad.

Newton a mozgástörvények folyományaként expliciten kimondta az ,,impulzusmegmaradás'' törvényét:
\begin{quote}
\emph{A mozgásmennyiség, amit úgy kapunk, hogy összeadjuk az egy irányban bekövetkező
mozgásokat és levonjuk az ellenkező irányban bekövetkezőket, nem változik meg a 
testek egymásra hatása közben.}
\end{quote}
Valóban, Newton a harmadik törvényt alátámasztó bizonyítékként az
 impulzusmegmaradás kísérleti igazolását idézte. A Scholiumában azt állítja, hogy
,,Sir Christopher Wren, Dr. John Wallis, és Mr. Christiaan Huygens -- akik könnyűszerrel
az előző generáció legnagyobb geométerei voltak -- egymástól függetlenül felfedezték a
testek ütközésének szabályait, és ezt nagyjából egyidőben közölték a Royal Society-vel.''
Konkrétan kiemeli, hogy ,,Wren ráadásul bebizonyította ezen szabályok helyességét...
 egy ingákkal végzett kísérlet révén...'' Az inga, amelynek jelentősége abban áll, hogy
az egyenes mozgást felcseréli körmozgásra, a 18-ik század kedvelt eszköze volt, mivel
kiküszöbölte a súrlódást, továbbá meg lehetett becsülni az ingafej sebességét a
legalsó pontban a fej következő periódus során elért magasságának megmérésével.
\phantomsection\label{newtonkiserlet} Newton maga is végzett ilyen kísérleteket ütköző ingákkal, amelyeket 
a légellenállás figyelembevételével hajtott végre és részletesen lejegyzett a Principiában
(Newton [2;pp. 425--427].)

Tehát Newton az ütközések során érvényes impulzusmegmaradásból, mint
 alapvető kísérleti tényből kiindulva létrehozott egy látszólag ekvivalens megfogalmazást,
Newton harmadik törvényét, amelyből következményként kapta meg az impulzusmegmaradást.
Manapság a fizikatankönyvek a harmadik törvény alapvető szerepére utalnak ugyan --
,,az erők mindig párokban lépnek föl'' --, ám alig fordítanak figyelmet Newton 
elképesztően vakmerő döntésére, hogy ezeket a szerény kísérleti eredményeket ilyen mértékben
általánosította! Az ütköző testek között fellépő, teljesen ismeretlen eredetű
taszítóerőkre alapozva Newton feltételezett egy még általánosabb, az \emph{összes}
erőre vonatkoző törvényt.

És azzal együtt, hogy korábban jól leszóltuk a nem-természettudósokat amiért
félreértik a harmadik törvényt, sajnos a harmadik
törvény jelentőségét a bevezető fizikakurzusokon is teljesen elfedik azzal, hogy
csupán egy problémamegoldásra szolgáló eszközként vezetik be -- ,,rajzolj egy erő-ábrát,
és vedd figyelembe, hogy ha $A$ erőt fejt ki $B$-re, akkor $B$ egy egyenlő és ellentétes irányú
erőt fejt ki $A$-ra, bla, bla, bla...''

Itt érdemes tekinteni egy mágnes és egy vasdarab között fellépő
vonzásra vonatkozó kísérletet. Használhatnánk ingákat is a 18-ik századi divatot követve,
de aknázzuk ki a modern technológiakat és helyezzük őket egy szárazjeges felületre, vagy
egy légpárnás asztalra. 
Kezdetben a mágnest és a vasdarabot rögzítjük -- ekkor az összimpulzus 0 --
aztán egyszerre elengedjük őket. Ahogy ez megtörténik, a vas elkezd a mágnes felé mozogni
(a mágnes vonzza a vasat) és hasonlóan, a mágnes elkezd a vas felé, ellenkező irányban
 mozogni (a vas vonzza a mágnest). A modern technológiát felhasználva egyszerű rövid 
időintervallumonként
a helyzetükre vonatkozóan pontos méréseket végezni, ennélfogva meghatározni a sebességüket
ezekben az időpillanatokban. Ez bőséges mennyiségű adatot szolgáltat ahhoz, hogy
meggyőzzük magunkat arról, hogy valóban teljesül az impulzusmegmaradás törvénye.

\phantomsection\label{magnesmegall}
A modern technika nélkül is tehetünk egy meggyőző megfigyelést: amikor a mágnes
és a vas ütköznek, \emph{megállnak},
 attól függetlenül, hogy mekkora a mágnes és a vas
egymáshoz viszonyított mérete. Az összimpulzus az ütközés pillanatában, és utána is zérus.
Tehát az ütközés előtt egy kicsivel is közel volt 0-hoz. De egy nagy sebességtartományt
lefedhetünk azzal, hogy változtatjuk a mágnes és a vas közötti kezdeti távolságot,
vagy ezzel ekvivalens módon azzal, hogy a mágnes erősségét változtatjuk. 
Tehát az összimpulzusnak mindig zérusnak kell lennie!

Természetesen a kísérletet két mágnessel is el lehet végezni, de szándékosan egy
mágnest és egy vasdarabot választottunk, hogy kihangsúlyozzuk a harmadik törvény igencsak
\emph{az intuícióval szemben álló} jellegét: végülis, csak azért, mert a mágnes magához húzza
a vasat, miért kéne a vasnak is magához húznia a mágnest (főleg úgy, hogy ezt pontosan
az ellentétes és azonos nagyságú erővel teszi)? 
A mindennapi életben ritkán figyelünk fel erre a második erőre.
Ha fogunk egy aranyos kis hűtőmágnest és a hűtőhöz közel tartjuk, általában nem tűnik fel, hogy
a hűtő a mágnes felé mozdulna. Azt tapasztaljuk, hogy a hűtőajtó magához húzza a mágnest.
Mindenesetre az iménti jelenséget a mágneseknek tulajdonítjuk, és nem a hűtőajtóknak --
nem szokásunk azt képzelni, hogy a hűtőajtók valami misztikus erőt fejtenének ki a mágnesekre.

Éppenséggel a mágnesség modern fogalmaival elég szépen meg lehet magyarázni egy
mágnes és egy vasdarab között fellépő erőt: az egyes vasatomok pici mágnesekként viselkednek;
csak éppen általában véletlenszerűen állnak, a mágnes pedig egy irányba rendezi őket, emiatt
a vasdarab is mágnesként viselkedik. Végsősoron arról van szó, hogy bizonyos atomok,
bizonyos körülmények között vonzzák \emph{egymást}. 

Hasonlóan, ha egy sztatikus elekromos töltéssel rendelkező objektum átad egy töltést
egy másik objektumnak, akkor egyforma nagyságú taszítóerők keletkezését várjuk,
mivel végső soron ez az elektronok közt fellépő kölcsönös taszítóerő miatt történik.
Persze  egyforma nagyságú vonzóerőket tapasztalunk két ellentétes töltési objektum között,
ami a természetet átható misztikus dualitásra egy szép példa.

Arra jutottunk, hogy a legkevésbé ezoterikus példát -- az ütköző testek között fellépő
 egyenlő taszítóerőt, attól függetlenül, hogy mennyire eltérő a testek összetétele --
a legnehezebb megérteni! Végülis ennek is bizonyos, az atomi részecskék között fellépő 
erők egyenlőségéről kell szólnia. Valóban, a harmadik törvény intuícióval ellentétes jellege
hangsúlyossá válik, amikor két nagyon fontos atomi részecskét vizsgálunk: a protont,
és a neutront. Azt várjuk, hogy a harmadik törvénynek érvényesnek kellene lennie a két
proton között fellépő reakcióra, illetve a két neutron között fellépő reakcióra, elvégre
mindkettő teljesen szimmetrikus szituáció, ami egyforma részecskékről szól. 
De ez egyátalán nem magyarázza meg azt, hogy miért kéne egy proton és egy neutron között
fellépő erőnek ugyanígy szimmetrikusnak lennie. Más szóval, ahhoz hogy valóban megértsük a 
harmadik törvényt, muszáj lesz megérteni a magfizikát (igencsak jól esett megtudni, hogy
egy proton két ,,up'' kvarkból és egy ,,down'' kvarkból áll, míg a neutron két ,,down''
kvarkból és egy ,,up'' kvarkból, pedig fogalmam sincs mik a kvarkok).

Végül térjünk vissza a harmadik törvényre adott első példára: a Föld által egy tárgyra
kifejtett nehézségi erőre. Ebben az esetben a tárgy által a Földre kifejtett ellentétes 
erő lényegében elhanyagolható. Hasonló idealizáció működik, ha a Föld, vagy más bolygó
és a Nap viszonyát tekintjük: gyakorlati szempontból elég azt a gravitációs erőt tekinteni,
amelyet a Nap fejt ki a bolygóra, és minden, a bolygó által a Napra kifejtett erőt
ignorálhatjuk (a Jupiter némileg kivételes). Teljesen más a helyzet
 a Föld és a Hold esetében.
Newtont nagyon érdekelte ez az eset, ezért a Principa utolsó, harmadik, A Világ Rendszere c.
könyv egészét ennek szentelte.

A gravitációs erő, ellentétben az ütköző testek között fellépő taszítóerővel, 
vonzóerő és sokkal gyengébb. A gravitációs vonzás két laboratórium-méretű objektum között
annyira csekély, hogy Newton számára lehetetlen volt közvetlen kísérleti bizonyítékot adni
a harmadik törvény gravitációs erőkre való érvényességére (lásd a 7. fejezetet ebben a tekintetben). 
Ehelyett Newton a bizonyítékot a Föld--Hold rendszer vizsgálatára, az árapály-jelenségre,
és a megfigyeléssel való egyezés mértékére alapozta. Arra a kérdésre, hogy \emph{miért}
érvényes a harmadik törvény a gravitációs erők esetében, a végső választ feltehetőleg
az általános relativitáselmélet adja.

Úgy tűnhet, túlontúl részletesen diszkutáltuk a harmadik törvényt, amely
a fizikakönyvekben nem érdemel ki hasonló figyelmet, sőt, általában fellép egy egyenlő és
elléntétes reakció, azaz, hogy a fizikakönyvek túl keveset foglalkoznak vele. 
Elgondolkodtató, hogy miért fogadnak el kritikus olvasók egy olyan törvényt, amelyet
ilyen kevés kísérleti bizonyíték támaszt alá -- mintha csak valamiféle morálisan
szűkségszerű szimmetriát fejezne ki. Talán egyszerűen csak könnyű összetéveszteni
a természet térszimmetriát kifejező törvényeit azokkal, amelyek csak látszólag azok.
Ezt sokkal részletesebben fogjuk tárgyalni a Lagrange-féle mechanika kapcsán
(a 13. fejezet végén), de azért a szimmetria mechanikában betöltött szerepét érdemes még a
jelenlegi kontextusban is tovább vizsgálgatni.

\section{A szimmetria csapdái}

A második törvény általunk használt $\fie{F}=m\fie{v}'$ alakja implicite tartalmaz egy állítást,
amely expliciten ki van mondva Newton verziójában: az impulzusváltozás
arányos a hatást gyakorló mozgatóerővel \emph{és azon egyenes mentén következik be, amelyben
az erő hatást gyakorol.} A második részt valószínűleg hallgatólagosan beleértenénk
az állításba akkor is, ha Newton nem említette volna. Végülis a fordított iránytól
eltekintve, milyen más iránya lehetne? Ha feltételezzük, hogy valamilyen
irányt meg kell meghatározni, és azt is, hogy a fizika törvényeinek invariánsnak kell maradnia
forgatások során, akkor ez az egyetlen lehetőség.

Hasonlóan, a harmadik törvényhez hallgatólagosan hozzáértik, hogy a két tömegpont között
fellépő egyenlő és ellentétes erők a két pontot összekötő egyenes mentén hatnak.
Ezt a konkrétabb állítást gyakran nevezik a harmadik törvény ,,\textbf{erős alakjának}''.
\phantomsection\label{harmadikerosalak}
A harmadik törvény erős alakja feltétlenül 
szükséges a 3. fejezetben szereplő mechanikatételek bizonyításához, illetve
lényeges szerepet játszik az 5. fejezetben, a merev testek vizsgálata során.
Meg kell azonban jegyeznünk, hogy Newton nem ezt az erős alakját mondta ki a harmadik
törvénynek -- továbbá vegyük észre, hogy nem kellett az két test ütközésére vonatkozó 
impulzusmegmaradás bizonyításához -- és hogy Newton nem foglalkozott a merev testekkel a
Principiában. Meg kell jegyeznünk, hogy ez utóbbi tétel nem is igaz
jelentős erősítés és módosítás nélkül; erre röviden kitérünk az 5/A. függelékben.

Marad a harmadik törvény állításának másik része: a tömegpontpárok között fellépő
erő és ellenerő mindig egyforma nagyságú, bár ellenkező irányú. 
Mint Euklidész hírhedt párhuzamossági axiómáját,
ezt az állítást is sokféle okoskodással próbálták bizonyítani. Huygens egy brilliáns 
bizonyítással hozakodott elő az ütközés szabályaival kapcsolatos vizsgálatai során, amelyre
már egyszer hivatkoztunk Newton Scholiuma kapcsán. Itt a gondolatmenetének 
egy kicsit módosított és egyszerűsített verziójával foglalkozunk.

Először tekintsünk két egyforma testet, mondjuk két acélgolyót, amelyek egymás felé
haladnak egyforma sebességgel, azaz $\fie{v}$ és $-\fie{v}$ sebességgel. Ebben az egyszerű
szituációban ésszerű feltételezni a szimmetria miatt, hogy a visszapattanási sebességük
szintén egymás mínusz egyszerese lesz, mondjuk $\fie{w}$ és $-\fie{w}$, azért, hogy
az impulzusmegmaradás teljesüljön: az impulzus az ütközés előtt és után is 0.

Most képzeljük el, hogy ugyanezt a kísérletet egy hozzánk képest egyenletes $\fie{u}$
sebességgel mozgó koordinátarendszerben figyelik meg -- Huygens példája szerint egy csónakból, ami
a parthoz viszonyítva mozog. Ebben a koordinátarendszerben a tárgyak kezdeti sebessége
\[
\fie{v}_1=\fie{v}+\fie{u}\quad\text{és}\quad\fie{v}_2=-\fie{v}+\fie{u},
\]
illetve az ütközés utáni sebessége
\[
\fie{w}_1=\fie{w}+\fie{u}\quad\text{és}\quad\fie{w}_2=-\fie{w}+\fie{u},
\]
ezért $\fie{v}_1+\fie{v}_2=\fie{w}_1+\fie{w}_2(=2\fie{u})$. Minthogy minden $\fie{v}_1$,$\fie{v}_2$
pár megkapható megfelelő $\fie{u}$ és $\fie{v}$ választásával, arra következtetünk,
hogy a csónak parthoz viszonyítva egyenletes sebességgel mozgó koordinátarendszerében 
az impulzusmegmaradás érvényes két egyforma testre, amelyek \emph{tetszőleges} sebességgel
közelítenek egymáshoz. Nyilván a csónak és a parton lévő megfigyelő szerepének felcserélésével
ugyanerre a következtetésre jutunk a parton lévő megfigyelő esetére.

Ahelyett, hogy a Huygens gondolatmenetét tovább követnénk (lásd a 3/9. feladatot és
a 7. fejezet megjegyzéseit), inkább a
\begin{quote}
Feynman [1], \emph{The Feynman Lectures on Physics}, Addison Wesley, 1963.
\end{quote}
első kötetében szereplő gondolatmenetet emeljük át. Ez a könyvsorozat egy alapmű minden 
fizika iránt érdeklődő olvasónak.

A kényelem kedvéért inkább használjunk acélkockákat, és tételezzük fel, hogy az egymással
szemben lévő lapjaikat ragasztóval kentük be, emiatt összeragadnak ha összeérnek.
A szimmetria miatt, ha azonos sebességgel közelítenek egymáshoz és összeragadnak, akkor
megállnak (vesd össze \Apageref{magnesmegall}. oldalon látottakkal), tehát
érvényes az impulzusmegmaradás törvénye. Huygens érveléséből következik, hogy
bármely $\fie{v}_1$ és $\fie{v}_2$ kezdeti sebesség esetén egy $\tfrac{1}{2}(\fie{v}_1+\fie{v}_2)$
sebességgel haladó ,,duplakockát'' kapunk. 

Alkalmazzuk az iménti eredményeket arra az esetre, amikor egy kocka $\fie{v}_1$
sebességgel ütközik két, $\fie{v}_2$ sebességgel együtt haladó kockával, amelyek
szomszédos lapjai be vannak ragasztózva, de egy kicsiny távolság van köztük.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/kockaragad.png}
\end{center}\phantomsection\label{ragadkocka}
Rögtön azután, hogy az 1-es és a 2-es kocka ütközik, $\fie{w}_1$ és $\fie{w}_2$ lesz a
sebességük, amelyekre
\begin{equation}\label{elsoutk}
\tag{a}\fie{w}_1+\fie{w}_2=\fie{v}_1+\fie{v}_2
\end{equation}
teljesül. Egy pillanattal később, a 2-es kocka ütközik és hozzáragad a 3-as kockához,
miután a keletkező duplakocka $\fie{w}_{12}$ sebességgel fog haladni, amelyre
\begin{equation}\label{masodikutk}
\tag{b}2\fie{w}_{12}=\fie{w}_2+\fie{v}_2.
\end{equation}
Ebből adódóan
\begin{align*}
\text{kezdeti összimpulzus}&=m\fie{v}_1+2m\fie{v}_2\\
&=m(\fie{v}_1+\fie{v}_2) + m\fie{v}_2\\
&=m(\fie{w}_1+\fie{w}_2) + m\fie{v}_2 &&\text{(\eqref{elsoutk} miatt)}\\
&=m\fie{w}_1 + m(\fie{w}_2+\fie{v}_2)\\
&=m\fie{w}_1 + 2m\fie{w}_{12} && \text{(\eqref{masodikutk} miatt)}\\
&=\text{végső összimpulzus}
\end{align*}
Ha a kicsiny távolságot 0-ra csökkentjük, arra következtethetünk, hogy az
impulzusmegmaradás érvényes egy kocka és egy duplakocka ütközésekor, és
ezt könnyedén általánosíthatjuk akárhány kocka akárhánnyal való ütközésére.

Az okoskodás további kiegészítést igényel, ha máshogyan elhelyezett kockákat, vagy 
tetszőleges alakú tárgyakat akarunk kezelni; ám az igazi nehézség abban áll, hogy 
a gondolatmenet
csak két ugyanabból a ,,homogén'' anyagból készült tárgyra alkalmazható. 
Amint különböző anyagokból készült tárgyakkal kezdünk foglalkozni, zsákutcában találjuk magunkat.
Ha adott egy acélkocka és egy vele azonos tömegű aluminiumkocka, amelyek egymáshoz közelítenek
$\fie{v}$ és $-\fie{v}$ sebességgel, nincs az szimmetrián alapuló okoskodás, amivel
arra tudnánk következtetni, hogy az ütközés utáni sebességek szintén egymás mínusz egyszeresei.
Ugyanis az, hogy ugyanannyi a tömegük, csupán annyit jelent, hogy ugyanannyira gyorsulnak
adott erő hatására, ez pedig nem mond semmit azzal kapcsolatban, hogy miért kéne 
szimmetrikusan reagálniuk ebben a szituációban. Éppen \emph{ez} a harmadik törvény misztériuma.

Feynman kiemeli, hogy ezt a nehézséget nem lehet kikerülni pusztán annyival, hogy akkor
\emph{definiálunk} két testet egyenlő tömegűnek, ha az ütközéses kísérletben egyenlő
sebességgel pattannak vissza, elvégre ilyenkor nem világos, hogy az
 ,,egyenlő a tömegük'' reláció miért lenne tranzitív.

\section{Az erők eredője}

Newton a saját tágyalásmódjában az impulzusmegmaradás tételét a három mozgástörvény
,,3. Következményeként'' vezette le. A 3. Következmény bizonyítása előtt Newton
a klasszikust, Euklidészt követve egy kétes állítást mond ki, mint az axiómáinak
1. Következményét, amely egy bizonyos tárgyon egyszerre ható $\fie{F}_1$ és $\fie{F}_2$
erők hatásának meghatározására vonatkozó szabály.

Manapság az $\Rn$ vektortér-struktúráját hallgatólagosan elfogadjuk, és
ez annyira természetes, hogy gondolkodás nélkül rávágnánk, hogy ennek az
eredő erőnek muszáj a szokásos $\fie{F}_1+\fie{F}_2$ vektoriális összegnek lennie,
amelyet geometriailag az ismert paralelogramma-szabállyal szerkeszthetünk meg.
De ez nem következik pusztán abból, hogy
ez erőket vektorokkal reprezentáljuk. Valójában a vektoriális összeget éppen azért
vezették be, hogy az erők ,,összeadását'' tudja reprezentálni.

A mostani matematikusoknak nem jelent problémát elfogadni, hogy Euklidész
az ,,egybevágósági tételre'' adott bizonyítása javíthatatlanul rossz, és
hogy az állítást axiómának kell tekinteni. Még a fizikában is világos kell legyen -- ahol
a fogalmak logikai alapjai soha nincsenek túlságosan messze a valóságtól --,
hogy az erők eredőjére vonatkozó paralelogramma-szabályt nem lehet
a három axiómából levezetni, mivel egyik sem nyilatkozik két egyszerre ható
erőről.\footnote{Szigorúan logikai nézőpontból, még az sem világos, hogy két,
$\fie{F}_1$ és $\fie{F}_2$ erő együttes hatása helyettesíthettő lenne egyetlen
$\fie{F}$ erő hatásával. Ugyan igaz, hogy az eredő erőnek
muszáj \emph{valamilyen} gyorsulást okozni, ez a gyorsulás nem feltétlenül arányos
a tárgy tömegével, bár ez külön-külön hattatva az erőket igaz.} Ez persze
nem jelentett problémát számos elsőrangú fizikusnak és matematikusnak, akik
megpróbáltak összeeszkábálni egy bizonyítást. Ezeknek a próbálkozásoknak 
a tárgyalását -- amelyekhez igen trükkös, ám végső soron hiábavaló manőverek szükségesek --
a 7. fejezetre halasztjuk.

Manapság úgy tűnik, hogy a fizikusok feladták a küzdelmet és a paralelogramma-szabályt
csak egy tapasztalati törvénynek tekintik, amelyet az alábbihoz hasonló mechanizmussal 
lehet előadáson demonstrálni.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/paralel.png}
\end{center}
\hl{Ha viszont a parelelogramma-szabály tényleg egy tapasztalati törvény lenne, 
akkor azt várnánk, hogy
a fizikusok nagy pontossággal ellenőrizték, viszont furcsa módon senki nem említ
ilyen kísérletet!}

Úgy képzelem, egy fizikus azt mondaná, hogy a paralelogramma-szabályt az
általa átszőtt elmélet konzisztenciája igazolja. Azt gyanítom, hogy a valódi oka
annak, hogy senki nem veszi a fáradságot, hogy kísérletileg kipróbálja a szabályt, az az,
hogy mindenki \emph{hisz} benne. Ezt ékesen bizonyítja a 7. fejezet.

Most, hogy már rendelkezünk az erők eredőjének meghatározását lehetővé tevő törvénnyel, 
tekinthetjük az $m_1,\ldots,m_K$ tömegű $c_1,\ldots,c_K$ részecskék rendszerének
összimpulzusát. Feltéve, hogy nincsenek ,,külső'' erők (például a nehézségi erő)
csak belső $\fie{F}_{ij}$ erők, amelyet a $c_j$ részecske a $c_i$-n fejt ki, és
amelyekre $\fie{F}_{ij}=-\fie{F}_{ji}$ érvényes a harmadik törvény alapján, 
azt kapjuk, hogy a $c_i$ részecskére ható összerő $\sum_j \fie{F}_{ij}$, és
emiatt
\[
\sum_i m_i\fie{v}_i'=\sum_i\Big(\sum_j\fie{F}_{ij}\Big)=0.
\]
Azaz, a rendszer összimpulzusa, a $\sum_i m_i\fie{v}_i$ mennyiség állandó.

Érdemes megjegyezni, hogy a paralelogramma-szabályt nem csak két erő együttes hatásának
meghatározására szokás használni, hanem arra is, hogy egy adott erőt \emph{felbontsunk} két 
képzeletbeli erőre. Például, a lejtőn lecsúszó kocka mozgásának
elemzése során a kockára ható $\fie{F}$ nehézségi erőt felbontjuk egy $\fie{F}_2$,
a lejtővel párhuzamos erőre és egy $\fie{F}_1$ lejtőre merőleges erőre. 
Ha $\alpha$ jelöli a lejtő vízszintessel bezárt szögét, azt kapjuk, hogy 
$\fie{F}_2$ hosszára $|\fie{F}_2|=|\fie{F}|\sin\alpha$ érvényes.
\begin{center}\label{lejtokocka}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/lejto.png}
\end{center}

Ezzel a felbontással a kocka által a lejtőre kifejtett erő $\fie{F}_1$, ezért
a harmadik törvény miatt a lejtőnek is ki kell fejtenie a kockára egy $-\fie{F}_1$ erőt.
Így a kockára ható összerő egyszerűen $\fie{F}_2$, amiből már meg tudjuk expliciten határozni
a kocka mozgását: egyenletes gyorsulással fog mozogni, és a gyorsulás egyenlő
 $\sin\alpha$ szorozva
a szabadéses közben elszenvedett gyorsulással.

Persze ez az egész azon a trükkön múlik, hogy olyan $\fie{F}_1$ erőt vezetünk be, ami
kiesik, és előre tudjuk, hogy az $\fie{F}_2$ erő nem hat a lejtőre.
A 6. fejezetben kissé részletesebben tárgyaljuk az ehhez hasonló machinációk jogosságát,
most viszont csak annyit jegyzünk meg, hogy elemi mechanikakurzusokon alapvető ilyesmi,
és hogy Newtonnak sem voltak ezzel kapcsolatban fenntartásai.

Valóban, Newton a paralelogramma szabály bizonyítása után, kimondja a 2. Következményt:
\begin{quote}
És ezért egy AD erő bármely AB és BD ferde erőkből való összevonása magától
értetődő, és megfordítva, bármely AD erő AB és BD ferde erőkre való felbontása szintén.
Az ilyesfajta összevonást és felbontást a mechanika meggyőzően igazolja.
\end{quote}

Ezután Newton illusztráció gyanánt egy mechanikai elrendezés hozzadalmas vizsgálatába
vág bele. Az alábbi ábra a Principiában található, meglehetősen bonyolult diagramm
másolata; itt nem fogjuk elismételni Newton diszkusszióját. Csak annyit említünk,
hogy Newton a diszkusszió során bebizonyítja az emelőtörvényt, és ha úgy érzed, hogy
helyes lehet a bizonyítása, akkor olvasd el magad: Newton [2; pp. 418--420] és 
Chandrasekhar [2; pp. 24--15].
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/newtondiagram.png}
\end{center}

Newton egy néhany oldalas, tanulóknak szánt mechnikai ,,Feladatmegoldási útmutatót'' is írt:
,,az egész mechanika az imént elmondottakra épül, és ezt a téma művelőinek munkáiból
világos''. Ám Newton nem akar sokkal többet ehhez hozzátenni, a Scholium végén 
ki is fejti, hogy ,,Itt nem célom egy mechanikáról szóló értekezést írni.''

Nekünk viszont \emph{célunk} egy mechanikáról szóló értekezést írni, ezért
hamarosan elbúcsúzunk Newtontól. De még mielőtt így tennénk, a következő fejezetben 
az 1. könyvet, ,,A testek mozgását'' diszkutáljuk, ami közvetlenül a ,,Definíciók'' és
az ,,Axiómák, azaz a mozgás törvényei'' után jön, azért, hogy lássunk egy okot arra, hogy
miért is írta meg Newton a Principiát.

%
% 1/A. FÜGGELÉK
%
\addendumsubtitle{(Avagy miért nehéz az elemi fizika? -- I. rész)}
\addendum{Nem nagy tudomány}
\addendumsubtitle{}

Az a szokás, hogy az iskolásoknak a rakéták működési elvét a harmadik törvénnyel magyarázzuk,
ahelyett, hogy a ,,józan paraszti eszünkre'' hagyatkoznánk: az égéstérben
 égő üzemanyag előre-, és hátrafelé
is robban, és ami előrefelé robban, az tolja előre a rakétát és ami hátrafelé, az egyszerűen 
kiszökik a rakéta hátsó nyílásán.

Ami azt illeti, a rakéta működése nem következik olyan egyszerűen a harmadik törvényből.
Egyszerűbb, ha annak egy következményét, az impulzusmegmaradást használjuk fel:
mivel az egő üzemanyagnak az egyik irányban van impulzusa, a maradék üzemanyagnak és
a rakétának muszáj, hogy a másik irányban legyen impulzusa ahhoz, hogy megmaradjon 
az összimpulzus -- ami éppenséggel 0, ha a rakéta nyugalomból indul. Ez a példa
jól illusztrálja a ,,megmaradási'' törvények egy fő vonzerejét: gyakran lehetővé
teszik, hogy igen bonyolult, sok részecskét tartalmazó elrendezéseket egyszerre 
kezeljünk.

Persze itt szükségünk van néhány idealizációra: a rakétaüzemanyag folyékony,
de tekinthetjük részecskék sokaságának is (atomi szinten valójában az is).
Az (üres) rakétát túlzás lenne egy részecskének tekinteni, és rögtön megadhatnánk egy
valamilyen körültekintőbb elemzést arra vonatkozólag, hogy az egyik részén kifejtett erő
hogyan terjed tovább a többi részére, de ezt inkább egy későbbi fejezetre halasztjuk.

Mármost eléggé magától értetődőnek tűnik egy, a rakéta mozgását leíró analitikus kifejezést 
felírni. Először tekintsünk egy üres térben repülő rakétát, amelyre nem hat külső erő.
Legyen $\fie{v}$ a sebessége, és legyen $m(t)$ a tömege a $t$ időpillanatban, 
amit úgy kell érteni, hogy $m(t)$ az üres rakéta állandó tömegének és a rakétában lévő üzemanyag
tömegének összege a $t$ időpillanatban.  Legyen $-m'=\mu$, ahol $\mu$ 
 az üzemanyag égetésének sebessége; ez függ az üzemanyag kémiai jellegzetességeitől,
 az égetési mechanizmustól, stb. Szükségünk lesz még a rakétából kilökődő
üzemanyag $\fie{q}$ sebességére, amelyet a \emph{rakétához képest} értünk, tehát
ez a sebesség $\fie{q}+\fie{v}$ a mi inerciarendszerünkből nézve.
A $\fie{q}=0$ esetet például úgy képzelhetjük el, hogy az üzemanyagot minden irányban egyenlő 
sebességgel, nagyon lassan engedjük ki a 
rakétából úgy, hogy ez ne eredményezzen semmiféle mozgást.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/raketa.png}
\end{center}

A legegyszerűbb számítás a szakasz elején felvázolt józan paraszti magyarázatból indul ki.
Egy rövid $[t,t+h]$ időintervallumban a kilökött üzemanyagmennyiség $m(t)-m(t-h)$,
ezért a kilökött üzemanyag impulzusa nagyjából $[m(t)-m(t+h)]\cdot \fie{q}(t)$. 
Tehát az ellenkező irányba menő, a rakétát előrelökő üzemanyag impulzusa ennek
a mínusz egyszerese lesz. Tehát a rakétára ható erő $m'(t)\cdot\fie{q}(t)$ lesz,
és a második törvény miatt
\begin{equation}
\tag{$*$} m'(t)\fie{q}(t)=m(t)\fie{v}'(t).
\end{equation}

Ezt úgy is fel lehet írni, hogy
\[
\fie{v}'(t)=\frac{m'(t)}{m(t)} \fie{q}(t)=\frac{d}{dt} \Big(\log m(t)\Big)\fie{q}(t).
\]
A példánkban $\fie{v}$ és $\fie{q}$ mindig egy egyenesbe esik, és ha $v$, illetve
$q$ jelöli a hosszukat -- azaz a rakéta, illetve az üzemanyagkilökődés
sebességét --, akkor, ha visszaemlékszünk arra, hogy $\fie{q}$ és $\fie{v}$ ellentétes
irányba mutatnak, kapjuk\phantomsection\label{raketaegyenlet}
\[
\tag{R} v'(t)=-q(t) \frac{m'(t)}{m(t)}=-q(t) \frac{d}{dt} \log m(t).
\]

Azért lehet gyanús ez a gondolatmenet, mert úgy tűnhet, hogy a rakéta koordinátarendszerében
dolgozunk, ami nem inerciarendszer, de valójában nem ez a helyzet. Ugyan $(*)$-ot
a ,,rakéta nézőpontjából'' vezettük le, ám minden egyes $t_0$ időpillanatban lényegében
egy olyan inerciarendszerben dolgozunk, amely a rakétával azonos sebességgel mozog
a $t_0$ időpillanatban, továbba a $(*)$ egyenlet csak a sebesség $t_0$-ban vett
 $\fie{v}'(t_0)$ \emph{megváltozását} tartalmazza, ezért érvényes abban 
az inerciarendszerben is, ahol az elmozdulást mérjük. A legtöbb fizikakönyvben inkább 
a következő levezetést adják meg -- az iménti indoklást kikerülendő.

Minthogy az üzemanyag kilökődési sebessége az inerciarendszerünkből mérve $\fie{q}+\fie{v}$,
egy kicsiny $[t,t+h]$ időintervallum során a kilökődött üzemanyag tömege $m(t)-m(t+h)$,
sebessége pedig közel $\fie{v}(t)+\fie{q}(t)$, ezért ennek az üzemanyagadagnak az
összimpulzusa nagyjából
\[
[m(t)-m(t+h)] \big(\fie{v}(t)+\fie{q}(t)\big).
\]
Az üzemanyagadag impulzusának $t$ időpillanatban vett deriváltja
\[
\lim_{h\to 0} \frac{m(t)-m(t+h)}{h} \big(\fie{v}(t)+\fie{q}(t)\big)=-m'(t)\big(\fie{v}(t)+\fie{q}(t)\big).
\]
Ezt egyenlővé téve a $-m(t)\fie{v}(t)$ deriváltjával, kapjuk a
\[
\frac{d}{dt}[m(t)\fie{v}(t)]=-m'(t)\big(\fie{v}(t)+\fie{q}(t)\big)
\]
egyenletet, ami ugyanaz, mint az eredeti egyenletünk:
\[
\tag{$*$} m'(t)\fie{q}(t)=m(t)\fie{v}'(t).
\]

A vicc az, hogy azt gondolnánk, hogy ez egy ,,való világból'' jövő feladat, hiszen
folyamatosan változó üzemanyagtömegről szól, aztán mégiscsak olyan törvények
alkalmazására kényszerülünk, amelyek csak részecskékre vonatkoznak. De a ,,valóságos''
feladatunkat tényleg valóságossá tehetnénk, mondjuk azzal, hogy az üzemanyagot tényleg
részecskék sokaságának tekintenénk, amelyek rövid
 időintervallumok során egyenként lökődnek ki, akkor a rakétánk apró sebességváltozásokat
szenvedne el az egyes időintervallumok végén, viszont az időintervallum során konstans
sebességgel mozogna. Másképpen fogalmazva, a rakéta koordinátarendszere
 inerciarendszer ezekben az intervallumokban.
Ezzel talán még hihetőbbé tettük az első levezetést. 

\vspace{1em}
Egy teljesen másféle zűrzavarról árulkodnak a kevésbé új mechanikakönyvek.
Ezekben a könyvekben azzal szeretnek érvelni, 
hogy a speciális relativitáselméletben (amivel ebben
a kötetben alig foglalkozunk) még egy különálló részecske tömege sem konstans, hanem
függ a sebességétől. Az derült ugyanis ki, hogy a második törvény, amelyet mi mindig is
\begin{align*}
\fie{F}&=(m\fie{v})'\\
&=m\fie{v}'
\end{align*}
alakban írunk, javításra szorul, és helyesen:
\[
\fie{F}=(m\fie{v})'=m'\fie{v}'+m\fie{v}'.
\]
Persze a klasszikus mechanikában egy részecske tömege nem függ a sebességtől, 
de elgondolkodhatunk,
hogy helyes-e ez az egyenlet az $m(t)$ változó tömegő rakétára vonatkoztatva, 
abban az esetben, ha egy külső $\fie{F}$ erőt is behozunk a képbe. Ha tehát $\fie{F}$ 
egy, a rakétára ható külső erő, például gravitációs erő, akkor az
\begin{equation}
\tag{1} \fie{F}=m(t)\fie{v}'(t)
\end{equation}
vagy az
\begin{equation}\label{raketa2}
\tag{2} \fie{F}=(m\fie{v})'(t)
\end{equation}
egyenletet kell használnunk?

A rövid válasz az, hogy egyiket sem. Ha $\fie{F}=0$, akkor az $(1)$ egyenlet
ellentmond $(*)$-nak, hacsak nem $\fie{q}=0$. Ez nem túl meglepő, hiszen
$\fie{F}$ egyszerűen a rakétára ható ,,külső'' erő, és ez nem ad számot a kiszökő
üzemanyag által keltett erőről. A $(2)$ szintén ellentmond $(*)$-nak ha
$\fie{F}=0$, kivéve a $\fie{q}=-\fie{v}$ speciális esetben.

A $(*)$ levezetéséhez használt gondolatmenet segítségével belátható,
hogy ha egy $\fie{F}$ külső erő hat a rakétára, akkor\phantomsection\label{raketacsillag}
\begin{tcolorbox}[ams align,myformula]
\tag{$**$} \fie{F}(t)&=m(t)\fie{v}'(t) - m'(t)\fie{q}(t)\\
\tag{$**'$} \fie{F}(t)&=(m\fie{v})'(t) - m'(t)[\fie{v}(t)+\fie{q}(t)].
\end{tcolorbox}

A feladat teljes megoldása az, hogy a feladat félrevezető. 
Úgy tűnhet, hogy egy olyan tárgyat tanulmányozunk,
amelynek változik a tömege.
 De valójában a vizsgált tárgy egy üres rakéta, valamint egy sereg üzemanyagrészecske,
amelyek egy része az üres rakétával halad együtt, egy része pedig az ellenkező irányban
kilökődik.

Minden $t$ időpillanatban az égő üzemanyag által kifejtett erő az üres rakétára és
a maradék üzemanyagra is hat. A tömeg additivitása miatt ezt az összetett tárgyat
egynek tekintjük, amelynek a tömege $m(t)$, ám ezt mi félrevezető módon 
,,a rakéta $t$-ben vett tömegének'' neveztük.

Minden esetre a $(**)$ és $(**')$ képletek helyesek,
 és a gondolatmenet bármely ,,változó tömegű''
feladatra működik, azaz azokban az esetekben, amikor
 egy test tömege változik, miközben folyamatosan
$\fie{q}$ sebességgel (vagy inerciarendszerben $\fie{v}+\fie{q}$ sebességgel)
 elveszünk belőle, vagy hozzáteszünk.

Sajnos némely tankönyben azt állítják, hogy a helyes törvény a $(2)$,
feltehetőleg Sommerfeld mechanikakönyvének [2] hatása miatt, amelyben 
a $(2)$ alakot kifejezetten Newton-nak tulajdonítják, ezért is írják azt, hogy
,,Newton ... mintegy prófétaként a helyes alakot írja fel.''

Természetesen komoly agytornára van szükség, ha önkényesen $(2)$-t tekintjük a
helyes összefüggésnek. Ezt jól mutatja Sommerfeld könyvének igen alapos, és igen zavaros
 \S{}I.4 szakasza.

Csak azért, hogy még bonyolultabb legyen a helyzet, a változó tömegű feladatok egy osztályára
$(**')$ speciálisan $(2)$ alakúra egyszerűsödik -- nevezetesen abban az esetben,
ha $\fie{v}+\fie{q}=0$. Például tekintsük egy űrben haladó műholdat, és tegyük fel,
hogy az űrt egyenletesen kitölti a bolygóközi törmelék, ami hozzáragad a műholdhoz, amikor 
érintkezik vele, ezáltal növelve a műhold $m(t)$ tömegét. Ebben az esetben
érvényes $(2)$, elvégre ez éppen $(**')$ a $\fie{v}+\fie{q}=0$ esetben, amely feltétel
csupán annyit fejez ki, hogy az összegyűjtött törmelék kezdetben nyugalomban volt. 
(Mivel a levezetésünk során tömeg fogyott el a testből, érdemes az időben megfordított
jelenségre gondolni: a műhold darabkái lökődnek ki pontosan olyan sebességgel, ami
ahhoz szükséges, hogy a nyugalomban lévő bolygóközi törmelék része lehessen.)

Hasonló módon, a helyes $(**')$ egyenlet $(2)$-re egyszerűsödik, amikor a vízpárával
telített légkörben zuhanó esőcsepp tömeggyarapodását tekintjük (12. feladat).

Ezzel szemben jó ellenpélda az asztalon tartott majd elengedett
 finom lánc, amelynek egy kis része lelóg az asztal szélén (13. feladat).
\phantomsection\label{lancasztal}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/lancasztal.png}
\end{center}
Most az összegyűjött részecskék, azaz a kis láncszemek már a lelógó rész sebességével
mozognak, ezért $\fie{q}(t)=0$ és $(**)$ most $(1)$-re egyszerűsödik.

További példák találhatóak a feladatok között, illetve a 3/A. függelékben.

%
% 1/B. FÜGGELÉK
%

\addendum{Súly kontra tömeg}

Newton nem véletlenül akarta a tömeg és a súly arányosságát nagy pontossággal kimérni,
elvégre ez lényeges az ,,univerzális gravitációs erőtörvénye'' szempontjából, amely szerint
egy $m_1$ és $m_2$ tömegű, $d$ távolságra lévő test között fellépő $\fie{F}$ erő
nagysága
\[
|\fie{F}|=G\frac{m_1m_2}{d^2},
\]
ahol $G$ valamilyen ,,univerzális állandó''.\footnote{Pontosabban, az $m_2$ tényező
függ a test $m_2$ tömegének és egy másik test által kifejtett erőnek az arányosságától.
Sőt, a két test tömege szimmetrikusan szerepel a törvényben az $m_1m_2$ tényező miatt,
ez lényegében ekvivalens a harmadik törvény gravitációs erőkre vonatkozó változatával. 
A következő fejezetben látni fogjuk, hogy az $1/d^2$ tényező konzisztens a
bolygók által leírt ellipszis alakú pályákkal, és az, hogy $G$ ugyanaz minden test
esetén konzisztens Kepler harmadik törvényével.}

A Principia legelején Newton azt állítja, rögtön a tömeg definíciója után, 
hogy ,,Mindig megállapítható a test súlya alapján, ugyanis azt találtam --
ingákkal végzett roppant pontos kísérletek alapján --, hogy arányos a súllyal, amint 
azt lentebb megmutatjuk.''  A szóban forgó kísérletek teljesen mások, mint
\apageref{newtonkiserlet}. oldalon említettek. Az olvasó hiába keresgélte a Principia
ezután lévő oldalain a Newton által idézett kísérleteket, mivel ezeket csak
sokkal később, a 3. kötet 6. Állításában mutatja be, ami több száz oldallal később található.

Newton kísérleteinek diszkussziójához felhasználjuk a 17. feladat (c) részének eredményeit,
amely szerint egy inga különböző $g_1$ és $g_2$ gyorsuláshoz tartozó $T_1$ és $T_2$
közötti reláció
\[
\frac{g_2}{g_1}=\frac{T_1^{\;2}}{T_2^{\;2}}.
\]
Össze akarjuk hasonlítani a $g_1$ és $g_2$ gyorsulások hatását egy $m_1$ és $m_2$ tömegű
tárgyon. Jelölje ezek súlyát $S_1=g_1m_1$ és $S_2=g_2m_2$, ekkor az iménti egyenlet az
\[
\tag{$*$} \frac{m_1}{m_2}=\frac{S_1}{S_2}\cdot \frac{T_1^{\;2}}{T_2^{\;2}}
\]
alakot ölti, ami a $S_1=S_2$ speciális esetben
\[
\tag{$**$} \frac{m_1}{m_2}=\frac{T_1^{\;2}}{T_2^{\;2}}.
\]
A $(*)$ a Principia 2. könyvének 24. Állítása, Newton [2;700. o.]. Newton bizonyítása
-- amiben sehol egy egyenlet, vagy akár egy algebrai szimbólum -- ekvivalens a 17. feladat
megoldásával.

Newton a $(**)$ egyenletet egyforma súlyokkal tesztelte, amelyek ,,aranyból, ezüstből,
ólomból, homokból, közönséges sóból, fából, vízből és búzából'' készültek. A kipróbált
anyagpár egyik felét, a két egyforma, kerek fadoboz egyikébe helyezte. A fa esetén még több
fát rakott a fadobozba, az arany esetében a doboz közepébe függesztette az aranyat.
Ezután 11 láb hosszú zsinegek végére függesztette a két dobozt, és így ,,az ingák a súlyuk,
alakjuk és légellenállásuk tekintetében tökéletesen egyformák voltak''.

Ezután egymáshoz közel helyezte őket, aztán ugyanakkora magasságból elengedte őket,
és megfigyelte, hogy ,,egyszerre lengtek előre és hátra, nagyon hosszú ideig ugyanazon 
oszcillációval. ... Ez ugyanígy történt a többi anyaggal is. Ezekben az azonos súlyú testekre
vonatkozó kísérletekben az anyagmennyiségben való eltérés az egészhez képest egyezrednyi
eltérést nyilván észre lehettt volna venni.'' Newton nem részletezi ezt tovább, de
17. feladat (b) részében kitérünk arra, hogy a zsinórok hosszainak mérésében bekövetkező
pontatlanság éppen olyan nagyságrendű hibát okoz, mint amelyet éppen szeretnénk kiküszöbölni.

1832-ben Bessel pontosabb ingakísérleteket végzett, amellyel az arányosságot
$2\cdot 10^{-5}$ pontosságig bebizonyította (v.ö. a 6/3. feladattal). 
A legpontosabb kísérleteket viszont Eötvös zseniális, 1889-es ötletén alapulnak,
amely miatt elegendő sztatikus méréséket végeznünk.

Úgy tünhet, hogy egy felfüggesztett súly függőlegesen lóg a laboratóriumban (a),
valójában egy kört ír le a Föld forgása miatt (b), és 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/ingafold.png}
\end{center}
mivel természetes módon szeretne egyenes vonalon haladni, ezért úgy viselkedik mintha egy
kis ,,centrifugális erő'' hatna rá és húzná elfelé a Föld forgástengelytől. 
Ezért a súly valójában egy kis szöget zár be (c), amely iránya az $\fie{F}_1$ lefelé mutató
gravitációs erőből és az $\fie{F}_2$ körmozgásból adódó erőből tevődik össze
(a centrifugális erőt a 10. fejezetben tárgyaljuk, és a szög részletes számítása a ???.oldalon
található).

Az $\fie{F}_2$ szögét a laboratórium földrajzi szélessége határozza meg, és a hossza 
-- eltekintve a Föld forgásának sebességétől, a földrajzi hosszúságtól és a Föld sugarától --
kizárólag a tárgy \emph{tömegétől} függ. Másrészt az $\fie{F}_1$ erő csak a tárgy
\emph{súlyától} függ. Következésképpen, ha két tárgynak különbözőek a tömeg-súly arányaik,
akkor eltérő szögben fognak lógni. Tehát, ha egy rúd két  végére vannak felfüggesztve,
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/torzios.png}
\end{center}
és a rúd egy érzékeny torziós mérleghez van csatolva, akkor a torziós szál valamilyen
irányban megcsavarodik.\footnote{A torziós mérleg használata Henry Cavendish-ig (1731-1810)
nyúlik vissza, aki az első nagypontosságú fizikai kísérlethez használta, amellyel
megmérte két ólomgömb között fellépő roppant kicsi gravitációs erőt. Az eredményt
a Föld sűrűsége segítségével fejezte ki, ám a szomszédai Cavendish házát mindig úgy nevezték,
hogy ,,a hely ahol megmérték a világ súlyát''.

Amúgy, tudomásom szerint senki nem hajtott végre ilyesfajta kísérletet, hogy kimérje
a harmadik törvény gravitációs erőkre való érvényességét.}

Persze ez a megcsavarodás igen kicsi lesz, és más hatások is okozhatnak csavarodást,
amelyek elfedhetik. \hl{De Eötvösnek sikerült egy össz-csavarodást kimérni azzal, hogy
az egész berendezést egy dobozba rakta, amelyet $180^\circ$-kal el lehet forgatni, 
így megfordítható a csavarodás amit a tömeg és a súly arányának különbözősége okoz. 
Eötvös a kísérletei során arra a következetetésre jutott, hogy a súly és a tömeg
$10^{-7}$ pontosságig arányosak.}

A lényeges dolog Eötvös kísérleteivel kapcsolatban az, hogy a vizsgált tárgyaknak
nem kell azonos tömegűeknek lenniük: amíg a tömegek nagyjából megegyeznek,
az erő-tömeg arányok esetleges különbözősége valamilyen össz-csavarodást fog okozni.
Tehát, Newton ingás kísérleteihez hasonlóan, ki tudjuk mérni a súly és a tömeg
arányosságát anélkül, hogy pontosan kellene tömeget mérnünk.

A naív, ,,nehezebb testek gyorsabban esnek, mint a könnyebbek'' folklór másik végletében
Einstein rendkívül kifinomult magyarázata áll: az, hogy minden test ugyanakkora
gyorsulást szenved el, azt mutatja, hogy a gyorsulást valójában nem is erő okozza.
Ez vezetett az általános relativitáselmélethez, amely a szabadon eső testek által leírt
pályát természetes módon egy görbült téridő geodetikusaiként értelmezi.

A tömeg és a súly arányosságának alapvető szerepe további, még kifinomultabb Eötvös-típusú 
kísérleteket inspirált, Roll, Krotkov és Dicke [1] 1964 cikkével kezdődően, amely
$10^{-11}$ pontosságig verifikálta az arányosságot az arany és az alumínium esetében.

Misner, Thorne és Wheeler [1] \emph{Gravitation} c. könyve egy rövid leírást ad a
kísérletről, és felhívja a figyelmet, hogy milyen nagy odafigyelés szükséges ahhoz,
hogy kiküszöböljük az idegen hatásokat. Sok részletet ad a cikk maga, ami
kétség kívül inspirálólag hathat minden fiatal kísérleti fizikusra.
